<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Kuakata &#8211; কুয়াকাটা</title>
	<atom:link href="./index.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>./../index.html</link>
	<description>সাগরকন্যা কুয়াকাটা</description>
	<lastBuildDate>Sun, 05 May 2019 15:59:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.2</generator>

<image>
	<url>./../wp-content/uploads/2019/03/cropped-kuakata-fav-1.2-512-32x32.png</url>
	<title>Kuakata &#8211; কুয়াকাটা</title>
	<link>./../index.html</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>সাগর আর বনের সংমিশ্রণে অনন্য ‘কুয়াকাটা’</title>
		<link>./../blog/%e0%a6%b8%e0%a6%be%e0%a6%97%e0%a6%b0-%e0%a6%86%e0%a6%b0-%e0%a6%ac%e0%a6%a8%e0%a7%87%e0%a6%b0-%e0%a6%b8%e0%a6%82%e0%a6%ae%e0%a6%bf%e0%a6%b6%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%a3%e0%a7%87-%e0%a6%85%e0%a6%a8/index.html</link>
				<comments>./../blog/%e0%a6%b8%e0%a6%be%e0%a6%97%e0%a6%b0-%e0%a6%86%e0%a6%b0-%e0%a6%ac%e0%a6%a8%e0%a7%87%e0%a6%b0-%e0%a6%b8%e0%a6%82%e0%a6%ae%e0%a6%bf%e0%a6%b6%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%a3%e0%a7%87-%e0%a6%85%e0%a6%a8/index.html#respond</comments>
				<pubDate>Sun, 05 May 2019 15:27:31 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[আবু সালেহ শেখ]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[কুয়াকাটা]]></category>
		<category><![CDATA[বন]]></category>
		<category><![CDATA[ভ্রমণ]]></category>
		<category><![CDATA[সমুদ্র]]></category>
		<category><![CDATA[সৈকত]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://kuakata.cf/?p=539</guid>
				<description><![CDATA[]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<div class="et_pb_section et_pb_section_0 et_section_regular">
				
				
				
				
					<div class="et_pb_row et_pb_row_0">
				<div class="et_pb_column et_pb_column_4_4 et_pb_column_0    et_pb_css_mix_blend_mode_passthrough et-last-child">
				
				
				<div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_0 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">দেশের দক্ষিণাঞ্চলে ‘সাগরকন্যা’ খ্যাত পটুয়াখালী জেলার ‘কুয়াকাটা’ পর্যটন এলাকার আকর্ষণ দিন দিন বেড়েই চলেছে। ২০১৫ সালের আগে যারা কুয়াকাটা গিয়েছেন আর যারা সম্প্রতি কুয়াকাটা গিয়েছেন, তাদের অভিজ্ঞতার অনেক ফারাক। মারাত্মক খারাপ যোগাযোগ-পরিবহন ব্যবস্থা আর ২/৩টি ফেরি পার হয়ে যাওয়ার আগের সেই ঝক্কি এখন আর নেই। অনেক পর্যটক কুয়াকাটার রাস্তাকে বিমানের রানওয়ের সঙ্গে তুলনা করে থাকেন।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">পটুয়াখালীর কলাপাড়া উপজেলার লতাচাপালী ইউনিয়নে অবস্থিত ‘<span class="_4yxp">কুয়াকাটা</span>’ বিগত বছরগুলোর তুলনায় কয়েকগুণ পর্যটক আকর্ষণ করতে পারছে।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">রাজধানী ঢাকাসহ দেশের বিভিন্ন প্রান্ত থেকে সরাসরি বাস যোগে পটুয়াখালি ও বরিশাল মহাসড়ক দিয়ে কুয়াকাটায় যাওয়া যায়। স্থানভেদে বাসের মান অনুসারে ভাড়া নির্ধারিত রয়েছে। ঢাকার গাবতলি থেকে বাস পাওয়া যায়। কুয়াকাটার কাছেই দেশের অন্যতম সমুদ্রবন্দর ‘<span class="_4yxo">পায়রা</span>’ অবস্থিত হওয়ায় সেখানকার সড়ক যোগাযোগ ব্যবস্থা অনেক উন্নত হয়েছে। পরপর ৩টি বড় সেতু হওয়াতে সরাসরি পৌঁছে যাওয়া যাচ্ছে কুয়াকাটা।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">এছাড়া বরিশাল ও পটুয়াখালীগামী বিলাসবহুল লঞ্চে করে বরিশাল-পটুয়াখালী গিয়ে স্থানীয় বাসে করে কুয়াকাটা যেতে হয়। কয়েকটি নদী পাড়ি দিয়ে লঞ্চে করে কুয়াকাটা যাত্রা পর্যটকদের ভ্রমণে নতুনমাত্রা এনে দিচ্ছে। যাত্রার কমপক্ষে ৫/৭দিন আগে থেকে ওইসব লঞ্চের টিকেট বুকিং দিয়ে রাখলে ভাল।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">সূর্যোদয় আর সূর্যাস্ত দেখার মতো সমুদ্র সৈকত শুধুমাত্র কুয়াকাটাতেই আছে, সে বিবেচনায় এটি বাংলাদেশের সর্বাপেক্ষা আকর্ষণীয় সমুদ্র সৈকত। কক্সবাজার ঘুরে গিয়ে কুয়াকাটা ভ্রমণ করলে অনেককিছুই হয়তো কল্পনার সৈকতের সঙ্গে মিলবে না, কিন্তু বন আর সাগরের সংমিশ্রণে কুয়াকাটা আসলেই অন্যরকম।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">থাকার হোটেল, খাবার হোটেল আর দর্শনীয় স্থানগুলো প্রায় একটি নির্দিষ্ট এলাকার মধ্যে অবস্থিত। ৪০০ টাকা থেকে শুরু করে প্রায় ১০ হাজার টাকা মানের অনেক থাকার হোটেল রয়েছে কুয়াকাটা সাগর সৈকতের একদম কাছে। আর খাবার হোটেলগুলোর প্রায় সবগুলোই সৈকত থেকে মাত্র ২/৩ মিনিটের হাটা পথ। টুরিষ্ট পুলিশের সক্রিয় তৎপরতায পর্যাপ্ত নিরাপত্তা ব্যবস্থার কারণে এ এলাকার আকর্ষণ বাড়ছে।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">কুয়াকাটা শহর আর সমুদ্র সৈকত একটি ভেড়ি বাঁধ দিয়ে আলাদা করা আছে। ভেড়ি বাঁধের মুখেই রয়েছে কুয়াকাটার বিভিন্ন দর্শণীয় স্থানের নাম ও দূরত্বের নির্দেশনা। কোন স্পটে কীভাবে যেতে হবে, তাও সাঙ্কেতিক চিহ্নের মাধ্যমে বুঝিয়ে দেওয়া আছে সেখানে। সেই তালিকা দেখে একজন পর্যটক খুব সহজেই ঘুরে দেখতে পারেন কুয়াকাটার সব দর্শনীয় স্থান। তালিকার বাইরেও কিছু আকর্ষণীয় স্পট রয়েছে কুয়াকাটায়, স্থানীয় গাইড আর সৈকতের পাশে ট্যুরিজম প্রতিষ্ঠানের সহযোগিতায় সেগুলোও ঘুরে আসতে পারবেন পর্যটকরা। তবে কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত ও থাকার হোটেলকে মাথায় রেখে ডানে-বামে অবস্থিত স্পটে সকালে না বিকেলে দেখতে বের হবেন তা ঠিক করে নিন।</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_1 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<h3 class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span class="_4yxo">এক নজরে দেখে নেওয়া যাক কুয়াকাটা ও তার পার্শ্ববর্তী দর্শনীয় স্থানগুলো…</span></h3>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">কুয়াকাটার সমুদ্র সৈকত বেশ পরিচ্ছন্ন। ভৌগলিক অবস্থানের কারণে কুয়াকাটা সৈকতের পূর্ব প্রান্তে গঙ্গামতির চরের বাঁক থেকে সূর্যোদয় আর কুয়াকাটার পশ্চিম সৈকতে লেবুর বনের পাশে তিন নদীর মোহনা সূর্যাস্ত দেখার সবচেয়ে ভাল জায়গা।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">জলবায়ু পরিবর্তনের কারণে সমুদ্রের জোয়ারের উচ্চতা বেড়ে যাওয়ায় ভাঙনের কবলে পড়ে সৈকত লাগোয়া দীর্ঘ নারিকেল গাছের সারি এখন নেই বললেই চলে। তার পরিবর্তে কিছু তালগাছ ও ঝাউগাছ এখন সৈকতের শোভা বাড়াচ্ছে। তবে সৈকতে জেলেদের মাছ ধরার নৌকা আর বিচ্ছিন্নভাবে ছড়িয়ে থাকা ম্যানগ্রোভ গাছগুলো দেখে পর্যটকরা আনন্দ পাবেন।</div>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_2 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>খুব সকালে মোটরসাইকেল যোগে </span><span class="_4yxo">গঙ্গামতির চরে গেলে সূর্যোদয় দেখতে পাওয়া যাবে</span><span>। স্থানীয় মোটরসাইকেল চালক কাম গাইডরা বেশ নিরাপদে নিয়ে যাবেন ওই স্পটে। আগে থেকে ঠিক করে রাখলে ফজরের আযানের পর পরই গাইডরাই পর্যটকদের ফোন করে জাগিয়ে নিয়ে যান ওই স্পটে। আধাঁর থাকতে থাকতে রওয়ানা দিতে হয় ওখানে, ভয়ের খুব একটা কারণ নেই। সকালে প্রায় হাজারখানেক পর্যটক প্রতিদিন সূর্যোদয় দেখতে সেখানে হাজির হন। </span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_3 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>আর বিকেলেও একই বাহনযোগে</span><span class="_4yxo"> লেবুর বনের পাশে তিন নদীর মোহনা সূর্যাস্ত দেখা</span><span>।’আন্ধার মানিক’, ‘পায়রা’ আর ‘শিব বাড়িয়া’ এই তিন নদীর মোহনায় যেতে অসংখ্য সাদা ঝিনুকের ‘ঝিনুক বিচ’, রাখাইন লেম্বুনের নামানুসারে ‘লেম্বুন ঠোটা’ থেকে লেবুর বন দেখে নিতে পারবেন। </span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_4 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>লেবুর বনে কোনো লেবু গাছ না থাকলেও রয়েছে কেওয়া আর গেওয়া গাছের দারুণ সব স্পট। সূর্যাস্তের কমপক্ষে ২/৩ ঘন্টা আগে সেখানে না গেলে অনেক কিছুই না দেখা থেকে যেতে পারে। </span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_5 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>গ্রুপ ছবি, সেলফি আর হাতের মধ্যে অস্ত যাওয়া সূর্য ধরার ছবি তোলার পোজ দিতে দিতে সূর্যাস্ত দেখে পর্যটকরা ফিরে আসেন লেবুর বনের পাশের টং হোটেলগুলোতে। সেখানে কাঁকড়া আর সামুদ্রিক মাছের গরম গরম ফ্রাইয়ের স্বাদ নিয়ে থাকেন তারা। একটু দামাদামি না করলে পরে আফসোস থেকে যায়।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_6 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><strong>কুয়াকাটার <span class="_4yxp">ঝাউবন</span></strong><span>, </span><span class="_4yxp">লাল কাকড়ার দ্বীপ</span><span> আর </span><span class="_4yxp">নির্জন সৈকত</span><span> দর্শনের জন্য সকালের দিকে (১০টার পরপরই) বেরিয়ে পড়েন পর্যটকরা। ওইসময় ঝাঁকে ঝাঁকে </span><span class="_4yxp">লাল কাঁকড়া </span><span> রোদ পোহাতে বেরিয়ে আসে। তবে মোটরসাইকেলের শব্দ আর পর্যটকদের পদচারণায় তারা গর্তে ঢুকে যায়। তবে গাইডরা জানে কীভাবে পর্যটকদের কোথায় লাল কাকড়া দেখাতে হয়।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_7 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span class="_4yxo">কাঁকড়ার বাসা</span><span>, সৈকতে তাদের শিল্পকর্ম আর লাল কাকড়ার সঙ্গে ছবি তোলার আগে-পরে কাউরার চর আর গঙ্গামতির চর ঘোরা হয়ে যাবে।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_8 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>পাশেই রয়েছে ২/৩টি </span><span class="_4yxp">বৌদ্ধ মন্দির </span><span>আর কিছু দূরে </span><span class="_4yxp">রাখাইন পল্লী</span><span>। মোটরসাইকেলে করে ওইসব এলাকা ঘোরাটাও একটা বিশেষ অভিজ্ঞতা। প্রায় ৫৫০ জনের মতো মোটরসাইকেল চালিত গাইড আর দুইশতাধিক ফটোগ্রাফার আছে কুয়াকাটাতে। ৫০০ থেকে ১০০০ টাকার মধ্যে একটি মোটরসাইকেলে করে কুয়াকাটার সব স্পট ঘুরে আসা সম্ভব। তবে সকালে সূর্যোদয়ের সময়ে ২৫০ থেকে ৩০০ টাকা আলাদা খরচ করতে হয়। একটু দামাদামী করেই থাকেন পর্যটকরা। </span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_9 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span> </span><span class="_4yxo">রাখাইন পল্লীতে</span><span> গিয়ে তাদের </span><span class="_4yxp">তাঁত-বুনন সরঞ্জাম</span><span> দেখা আর শোরুম থেকে প্রয়োজনীয় পোশাক কিনতে পারবেন। তবে তাদের সঙ্গে একটু সামলে কথা বলতে হয়, মেজাজের দিক থেকে তারা একটু অন্যরকম। রাখাইন পল্লীতে যেসব পণ্য পর্যটকরা দেখে থাকেন, তার প্রায় শতভাগ জিনিস কুয়াকাটা শহরের বিভিন্ন মার্কেটে আরেকটু কমদামে পাওয়া যায়। তবে রাখাইনদের হাতে বুনানো কিছু পণ্য তাদের স্পেশাল। </span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_10 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>আর কুয়াকাটা শহরের একদম মাঝেই রয়েছে কুয়াকাটার সেই </span><span class="_4yxp">কুয়া</span><span>, যার নামে এলাকার নামকরণ। মূলত সেটি একটি বৌদ্ধ বিহারের মধ্যে অবস্থিত। টিকেটের বিনিময়ে সেখানে প্রবেশ করে ছবি/সেলফি তুলে কিছুটা উঁচু সিড়ি বেয়ে বৌদ্ধ মন্দির ঘুরে দেখতে বেশ লাগবে। </span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_11 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span class="_4yxo">কুয়া</span><span> আর বিহারের পাশেই রয়েছে অনেকগুলো মার্কেট, সৈকতের কোল ঘেঁষা মার্কেট ছাড়াও সেখানে পাবেন পোশাক-আশাক, ঝিনুক পণ্য, আচারের নানা দোকান। তবে শুটকি মাছ কিনতে পর্যটকদের অবশ্যই যেতে হবে সৈকতের পাশের শুকটি মার্কেটে নয়তো কিছুটা দূরে শুটকি পল্লীতে।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_12 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>শহরের মধ্যেই রয়েছে ‘ইলিশ পার্ক’, এটা একটি রেষ্টুরেন্ট কাম মিনি মিউজিয়াম। ওই পার্কে প্রতিস্থাপন করা হয়েছে বাঘ, সিংহ, হরিণ, কুমির, বক, কচ্ছপ, জিরাফসহ নানা প্রজাতির জীবজন্তুর ভাস্কর্য। পার্কের মূল ফটকের পাশেই রাখা হয়েছে কুয়াকাটার নানা পেশাজীবীদের কৃষ্টি, রাখাইনদের বৈচিত্র্যময় জীবন-জীবিকার ফটো গ্যালারি।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_13 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>পার্কের চারদিকে রয়েছে নানা প্রজাতির সামুদ্রিক মাছের প্রতিকৃতি। পার্ক সাজানো হয়েছে ফুল ও ফলের গাছ দিয়ে। রয়েছে পাঁচটি গোল ঘর, ইলিশ ক্যাফে, লেক, ফিশ মিউজিয়াম, ফটোগ্যালারি, সাম্পান মঞ্চ, জুস কর্নারসহ লাইভ এনিমেল ও বিভিন্ন প্রাণীর ভাস্কর্য। স্থানীয় এক সংবাদকর্মীর উদ্যোগে তৈরি ওই পার্কে খাওয়া-দাওয়া সেরে নিতে পারেন পছন্দমতো।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_14 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">কুয়াকাটা সৈকতের কাছেই আরেকটি আকষর্ণীয় স্পট হচ্ছে <span class="_4yxo">টেংরাগিরি রিজার্ভ ফরেষ্ট</span> যা স্থানীয়ভাবে ‘<span class="_4yxo">ফাতরার বন</span>’ নামে পরিচিত। এই বন একসময় সুন্দরবনের অংশ ছিলো। এই বনে ঢুকে এর ম্যানগ্রোভ গাছগুলো আর খাল-খাঁড়ি সুন্দরবনের দুধের স্বাদ ঘোলে মেটাতে পারবেন পর্যটকরা।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">একটি স্থানীয় ট্যুর অপারেটরের সাহায্য টিকেট করে ছোট ছোট ট্রলারে চেপে ওই বনে যেতে হয়। যাওয়া-আসা-ঘোরাঘুরি মিলিয়ে প্রায় ৪/৫ ঘন্টার একটি উপভোগ্য সময় কেটে যাবে।</div>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_15 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>গাইড ও নৌকার মাঝির সাহায্য ছাড়া বা দলছুট হয়ে বনে ঢোকা মোটেই নিরাপদ না। পথ হারানোর ভয়সহ নানা ক্ষুদ্র আকৃতির প্রাণির মুখোমুখি হয়ে পড়াটা অস্বাভাবিক নয়। মনে রাখা উচিত, এটি কোনো কৃত্রিম স্পট ও পাবলিক প্লেস না। সব ধরণের প্রস্তুতি নিয়েই সেখানে যাওয়া উচিত।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_16 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>গাইডের সঙ্গে বনের ভেতর দিয়ে ম্যানগ্রোভ গাছের শ্বাসমূল আর কাঁটা ঝাড় পেরিয়ে বনের পাশেই সাগর সৈকতে গিয়ে ছবি তুলে আর কিছুটা সময় বসে থাকতে পছন্দ করেন পর্যটকরা। ট্রলার ঘাট থেকে একটু নামলেই রয়েছে ফাতরার বনের একমাত্র মিঠা পানির পুকুর, একটি মসজিদ আর একমাত্র খাবার হোটেল। অনেক পিকনিক পার্টি সেখানে আসে পিকনিকে, তারা নিজেদের মতো করে সেখানে রান্না করে খাওয়া-দাওয়া সাড়েন। </span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_17 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">তবে যারা কুয়াকাটা থেকে সেখানে যাবেন, তাদের উচিত কিছু শুকনো খাবার আর পানি সাথে নেওয়া। খুব ছোটো শিশু সঙ্গে থাকলে তার খাবারও সঙ্গে নেওয়া উচিত। আগে সেখানে রয়েল বেঙ্গল টাইগার, চিত্রা হরিণসহ সুন্দরবনের প্রায় সব প্রাণি থাকলেও এখন তা শুধু স্মৃতিতে। তবে শেয়াল, শুকোর, সাপসহ প্রচুর কাঠবিড়ালি আছে সেখানে। পর্যটকদের পদচারণায় যদিও তাদের দেখা পাওয়া খুব একটা যায় না। তবে ওইসব প্রাণিদের পায়ের ছাপ দেখতে পাওয়া যায় খাঁড়ির পাশে অথবা বনের মাঝের নীচু জলার পাশে।</div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa"></div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">ট্রলারে করে বনের মাঝে খাল ও খাঁড়িতে ঢুকলে নানা পাখি আর বনোফুলের সমাহার চোখে পড়ে। দিনের আলো থাকতে থাকতে সেখান থেকে ফিরে আসতে পরামর্শ দিয়ে থাকেন গাইড ও স্থানীয় বন বিভাগ।</div>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_18 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>খুব পরিকল্পিতভাবে ঘুরলে ১/২ দিনের মধ্যে কুয়াকাটার সব স্পট দেখা সম্ভব। তবে একটু সময় নিয়ে গেলে ভাল লাগার মাত্রা অনেক বেড়ে যাবে। সাম্প্রতিক সময়ে দেশের পর্যটন কর্তৃপক্ষ কুয়াকাটার মান উন্নয়নে বিশেষ নজর দেওয়াতে বিদেশী অনেক পর্যটক আসছেন সাগরকন্যা কুয়াকাটার সৌন্দর্য উপভোগে। বর্ষার পর থেকে পুরো শীতকাল ফ্যামিলি ট্যুরসহ বিভিন্ন পিকনিক পার্টির ভ্রমণপ্রেমীরা সেখানে ভিড় করে থাকেন। এছাড়া ভর বর্ষায় সেখানের সাগরের উত্তালচিত্র উপভোগেও ছুটে যান অনেকে। কক্সবাজার সৈকতের মতো চোরাবালি টাইপ কিছু না থাকায় জোয়ারভাটা দুসময়েই পর্যটকরা সৈকতে নেমে থাকেন। আর পানির লবনাক্ততায়ও রয়েছে ভিন্নতা, বছরের অর্ধেক সময় লবন আর অর্ধেক সময় মিঠা পানি থাকে কুয়াকাটার সমুদ্রে।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_19 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_2cuy _3dgx _2vxa">
<p class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span>দেশের একেক অঞ্চলের, একেক স্পটের ভিন্নতার কারণে পর্যটকদের কাছে বন আর সাগরের মিশ্রণে কুয়াকাটা ভাল লাগবে।</span></p>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text -->
			</div> <!-- .et_pb_column -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_row -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_section -->
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>./../blog/%e0%a6%b8%e0%a6%be%e0%a6%97%e0%a6%b0-%e0%a6%86%e0%a6%b0-%e0%a6%ac%e0%a6%a8%e0%a7%87%e0%a6%b0-%e0%a6%b8%e0%a6%82%e0%a6%ae%e0%a6%bf%e0%a6%b6%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%a3%e0%a7%87-%e0%a6%85%e0%a6%a8/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>কুয়াকাটা সম্পর্কে কিছু তথ্য</title>
		<link>./../blog/information-about-kuakata/index.html</link>
				<comments>./../blog/information-about-kuakata/index.html#comments</comments>
				<pubDate>Thu, 28 Mar 2019 09:26:10 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[আবু সালেহ শেখ]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[কুয়াকাটা]]></category>
		<category><![CDATA[ভ্রমণ]]></category>
		<category><![CDATA[সমুদ্র]]></category>
		<category><![CDATA[সৈকত]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://kuakata.cf/?p=352</guid>
				<description><![CDATA[]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="et_pb_section et_pb_section_1 et_section_regular">
				
				
				
				
					<div class="et_pb_row et_pb_row_1">
				<div class="et_pb_column et_pb_column_4_4 et_pb_column_1    et_pb_css_mix_blend_mode_passthrough et-last-child">
				
				
				<div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_20 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_39k5 _5s6c">
<div><span class="_4yxo">বাংলাদেশ সরকার পর্যটন শিল্প বিকাশের লক্ষ্যে ব্যাপক উন্নয়ন পরিকল্পনা গ্রহণ করেছেন। বাংলাদেশের দ্বিতীয় বৃহত্তম সমুদ্র সৈকত কুয়াকাটা রাজধানী ঢাকা থেকে মাত্র ২৮০ কিঃ মিঃ দূরে অবস্থিত। বিশ্বের প্রাকৃতিক সপ্তাশ্চর্য তালিকায় স্থান পাওয়া সর্ববৃহৎ ম্যানগ্রোভ বনাঞ্চল সুন্দরবন ও কুয়াকাটার দূরত্ব সমুদ্রপথে মাত্র ৪৫ কিঃ মিঃ। সুবিধাজনক ভৌগলিক অবস্থানের কারণে কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকতের গুরুত্ব দেশীয় পর্যটন শিল্পে অত্যধিক এবং একারণেই স্থানটি দেশী এবং বিদেশী পর্যটকদের সাগ্রহ দৃষ্টি আকর্ষণ করেছে। </span></div>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_21 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<div class="_39k5 _5s6c">
<div>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span class="_4yxo"> </span></div>
<ul class="_5a_q _5yj1" dir="ltr">
<li class="_2cuy _509q _2vxa">খুব শীঘ্রই ঢাকা থেকে সড়ক পথে কুয়াকাটা যেতে সময় লাগবে ৪ থেকে ৫ ঘন্টা।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">এয়ারপোর্ট নির্মাণে সরকার কর্তৃক কুয়াকাটার জন্য জায়গা অধিগ্রহণ করা হয়েছে।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">নিরবচ্ছিন্ন বিদ্যুৎ সরবরাহের জন্য কুয়াকাটায় সরকার কর্তৃক বায়ু বিদ্যুৎ কেন্দ্র হচ্ছে।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">এখানে স্থাপিত হতে যাচ্ছে দেশের তৃতীয় সমুদ্র বন্দর ও দ্বিতীয় বৃহত্তম শিপবিল্ডিং শিল্পাঞ্চল।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">সৈকতটি দীর্ঘ ৪০ কিঃ মিঃ বাঁধ দিয়ে পরিবেষ্টিত এবং বাঁধটি মেরিনড্রাইভ হিসাবে পরিচিত।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">দেশী-বিদেশী বিনিয়োগে হোটেল, মোটেল, রিসোর্ট ও শুটিং স্পট স্থাপিত হয়েছে এবং হচ্ছে।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">দেশী-বিদেশী বিনিয়োগে বিশ্বের সর্বাধুনিক পর্যটন শহরগুলোর ন্যায় বিনোদনের ব্যবস্থা করা হচ্ছে।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">একই স্থান থেকে সূর্যোদয় এবং সূর্যাস্থ দেখার বিরল সুযোগ শুধু এই সৈকতেই।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">সৈকত থেকে সমুদ্র পথে সুন্দরবনে যেতে সময় লাগে মাত্র ৬০ থেকে ৯০ মিনিট।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">রিজার্ভ রেইন ফরেষ্ট, ইকো পার্ক ও সারি সারি নারিকেল বনের অপূর্ব সৌন্দর্য রয়েছে সৈকতে।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">কুয়াকাটায় রয়েছে শত বছরের পুরনো বৌদ্ধ মন্দির ও গৌতমবুদ্ধের বৃহৎ ধাতবমূর্তি।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">প্রতি বছর আদি রাসমেলা ও মাঘী পূর্ণিমায় এখানে পর্যটকদের ব্যাপক সমাগম ঘটে।</li>
<li class="_2cuy _509q _2vxa">পর্যটকদের বিনোদন বাড়িয়ে দেয় সৈকতের পাশের দৃষ্টিনন্দিত গঙ্গামতির চর।</li>
</ul>
<div class="_2cuy _3dgx _2vxa"><span class="_4yxp">প্রকৃতির অপার নয়নাভিরাম সৌন্দর্য্যের পাশাপাশি বাণিজ্যিক ভাবে বিপুল সম্ভাবনাময় কুয়াকাটা আপনাকে উষ্ণ সম্ভাষণ জানাচ্ছে। আসুন পরিবার নিয়ে একবার ঘুরে যান প্রকৃতির মাঝে। </span></div>
</div>
</div>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text -->
			</div> <!-- .et_pb_column -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_row -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_section -->
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>./../blog/information-about-kuakata/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>কুয়াকাটায় &#8216;ইত্যাদি&#8217;</title>
		<link>./../blog/%e0%a6%95%e0%a7%81%e0%a6%af%e0%a6%bc%e0%a6%be%e0%a6%95%e0%a6%be%e0%a6%9f%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%87%e0%a6%a4%e0%a7%8d%e0%a6%af%e0%a6%be%e0%a6%a6%e0%a6%bf/index.html</link>
				<comments>./../blog/%e0%a6%95%e0%a7%81%e0%a6%af%e0%a6%bc%e0%a6%be%e0%a6%95%e0%a6%be%e0%a6%9f%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%87%e0%a6%a4%e0%a7%8d%e0%a6%af%e0%a6%be%e0%a6%a6%e0%a6%bf/index.html#respond</comments>
				<pubDate>Thu, 14 Mar 2019 19:54:06 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[আবু সালেহ শেখ]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[ইত্যাদি]]></category>
		<category><![CDATA[কুয়াকাটা]]></category>
		<category><![CDATA[বিনোদন]]></category>
		<category><![CDATA[সৈকত]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://kuakata.cf/?p=28</guid>
				<description><![CDATA[]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p><div class="et_pb_section et_pb_section_2 et_section_regular">
				
				
				
				
					<div class="et_pb_row et_pb_row_2">
				<div class="et_pb_column et_pb_column_4_4 et_pb_column_2    et_pb_css_mix_blend_mode_passthrough et-last-child">
				
				
				<div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_22 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<p>বাংলাদেশ টেলিভিশনের বিনোদনমূলক ম্যাগাজিন অনুষ্ঠান ‘<em>ইত্যাদি</em>’। পর্যটন সমৃদ্ধ আকর্ষণীয় স্থানগুলোতেই এ অনুষ্ঠান ধারণ যেন চিরচেনা রুপ। আর তারই ধারাবাহিকতায় এবারের পর্ব ধারণ করা হয়েছে সাগরকন্যা খ্যাত পর্যটন স্থান কুয়াকাটায়।</p>
<p>ভৌগোলিক অবস্থানের কারণে কুয়াকাটা সৈকত থেকে সূর্যোদয় ও সূর্যাস্তের দৃশ্য উপভোগ করা যায়। ১৮ কিলোমিটার দৈর্ঘ্যের কুয়াকাটা সৈকত দেশের অন্যতম নৈসর্গিক স্থান।</p>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_image et_pb_image_0">
				
				
				<span class="et_pb_image_wrap "><img src="https://kuakata.cf/wp-content/uploads/2019/03/FB_IMG_1552592418808.jpg" alt="" /></span>
			</div><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_23 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<p>পেছনে উত্তাল সমুদ্র আর সামনে হাজারও দর্শক। শেষ বিকালে রক্তিম সূর্য সমুদ্রে অস্তমিত হওয়ার দৃশ্য যেন নয়নোভিরাম। হানিফ সংকেতের পরিচালনায় শুক্রবার সন্ধ্যায় কুয়াকাটায় দর্শক উপস্থিতিতে ধারণ করা হয় ‘ইত্যাদি’র এবারের পর্বটি।</p>
<p>শুধু রাতে নয়, এবার অনুষ্ঠানটি দিনেও ধারণ করা হয়েছে। কারণ, রাতের আলোকিত মঞ্চে ‘ইত্যাদি’ ধারণ করা হলে কুয়াকাটার প্রাকৃতিক রূপ আর সাগরের ফেনিল জলের ঢেউ দেখানো সম্ভব নয়। এর আগে সুন্দরবন, রাঙামাটি আর কক্সবাজারে গোধূলি লগ্নে ‘ইত্যাদি’র ধারণ শুরু করা হয়। আশপাশে তেমন কোনো জনবসতি না থাকলেও ধারণ শুরুর আগেই অনুষ্ঠানস্থল কানায় কানায় ভরে যায়।</p>
<p>‘ইত্যাদি’র শুটিং দেখতে দেশী বিদেশী পর্যটকসহ কয়েক হাজার মানুষ উপস্থিত ছিলেন সেখানে।</p>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_image et_pb_image_1">
				
				
				<span class="et_pb_image_wrap "><img src="https://kuakata.cf/wp-content/uploads/2019/03/ittadi2.jpg" alt="" /></span>
			</div><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_24 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<p>এবারের ‘ইত্যাদি’র পর্বে থাকছে পটুয়াখালী কুয়াকাটার প্রাকৃতিক সৌন্দর্যমণ্ডিত, দর্শনীয় ও পর্যটকদের জন্য আকর্ষণীয় স্থানগুলোর ওপর তথ্যভিত্তিক প্রতিবেদন। এছাড়া স্থানীয় অর্ধশতাধিক নৃত্য শিল্পীর অংশগ্রহন তো থাকছেই।</p>
<p>আদিবাসী রাখাইন সম্প্রদায়ের কিশোরী সহ স্থানীয় অর্ধশতাধীক নৃত্য শিল্পীকে কলাপাড়া শিল্পকলা একাডেমির সহযোগীতায় ইত্যাদির শুটিং এর জন্য প্রশিক্ষণ দেয়া হয়েছিল। তারা ইত্যাদিতে পারফমেন্স করেছে।</p>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text --><div class="et_pb_module et_pb_image et_pb_image_2">
				
				
				<span class="et_pb_image_wrap "><img src="https://kuakata.cf/wp-content/uploads/2019/03/ITTADI3.jpg" alt="" /></span>
			</div><div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_25 et_pb_bg_layout_light  et_pb_text_align_left">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner">
					<p style="text-align: justify;">সবশেষে রেজওয়ানা চৌধুরী বন্যা’র কণ্ঠের গান শুটিং স্পটের উপস্থিত দর্শকদের মুগ্ধ করে তোলে।</p>
<p style="text-align: justify;">ফাগুণ অডিও ভিশনের ব্যানারে ইত্যাদি স্পন্সর করেছে কেয়া কসমেটিক্স লিমিটেড। এই অনুষ্ঠানটি বিটিভি ও বিটিভি ওয়ার্ল্ডে আগামী ২৯ মার্চ রাত আটটার বাংলা সংবাদের পর প্রচারিত হবে।</p>
				</div>
			</div> <!-- .et_pb_text -->
			</div> <!-- .et_pb_column -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_row -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_section --></p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>./../blog/%e0%a6%95%e0%a7%81%e0%a6%af%e0%a6%bc%e0%a6%be%e0%a6%95%e0%a6%be%e0%a6%9f%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%87%e0%a6%a4%e0%a7%8d%e0%a6%af%e0%a6%be%e0%a6%a6%e0%a6%bf/feed/index.html</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
	</channel>
</rss>
